\documentclass[..]{Anwendungsprojekt}
\usepackage{color, colortbl}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{listings}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[autostyle=true,german=quotes]{csquotes}
%\usepackage{color}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{verbatim}
\newcolumntype{x}[1]{!{\centering\arraybackslash\vrule width #1}}
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.95}

\lstset{language=Matlab,%
	%basicstyle=\color{red},
	breaklines=true,%
	morekeywords={matlab2tikz},
	keywordstyle=\color{blue},%
	morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
	identifierstyle=\color{black},%
	%stringstyle=\color{mylilas},
	commentstyle=\color{mygreen},%
	showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
	numbers=left,%
	numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
	numbersep=0pt, % this defines how far the numbers are from the text 
	resetmargins= true,
	backgroundcolor=\color{light-gray},
	tabsize=2,
	}



\title{El Ni\~{n}o Southern Oscillation - Untersuchung eines Recharge Oszillationsmodells}
\author{Anja Mödl, \and Verena Jung}
\date{01.03.2020 - 30.05.2020}


\begin{document}

\maketitle

\pagebreak

\tableofcontents
\pagebreak
\listoffigures% Abbildungsverzeichnis
\listoftables% Tabellenverzeichnis

\pagebreak


\section{Einleitung}

In unregelmäßigen Abständen sorgt ''El Ni\~{n}o'' in den Medien für Schlagzeilen. El Ni\~{n}o ist ein natürliches Wetterphänomen, das sich ungefähr alle zwei bis acht Jahre im tropischen Pazifik ereignet. Zumeist tritt es zur Weihnachtszeit auf und läutet dann das Ende der Fischfangsaison an den Westküsten Südamerikas ein. Dieser Hintergrund ist auch historischer Namensgeber des Phänomens (''el ni\~{n}o'' span. ''Das Christkind'')\cite{Latif2003}.
Weltweit werden Wettergeschehnisse mit El Ni\~{n}o in Zusammenhang gebracht. Besonders betroffen sind die Westküste Südamerikas mit hohen Ozeantemperaturen, heftigen Stürmen und extremen Niederschlägen, sowie Indonesien, wo ausbleibender Monsun-Regen für Dürre und Waldbrände sorgt \cite{Baldenhofer2020(2)}. Auch für das Jahr 2020 wurde bereits vor einem starken El-Ni\~{n}o-Ereignis gewarnt. Doch sind die Prognose-Algorithmen nach wie vor meist auf sechs Monate begrenzt \cite{Ludescher2020}, weshalb aktuell noch diskutiert wird, welche Phase zum Jahresende vorliegen wird. Somit werden die jeweiligen Ereignisse mit Eintrittswahrscheinlichkeiten belegt \cite{CPC2020}.

 Die folgende Arbeit widmet sich der Aufgabenstellung, den historischen Verlauf des ''ENSO-Phänomens'' mithilfe eines einfachen mathematischen  Modells möglichst realistisch nachzubilden. Kapitel \ref{Kapitel2-Themenhinführung} gibt dazu einen kurzen Überblick über die physikalischen Zusammenhänge des Phänomens. In Kapitel \ref{Kapitel3-Modell} wird das gewählte Modell des ''Recharge Oscillators'' beschrieben und erklärt. Anschließend werden im Abschnitt \ref{Kapitel4-externeEinflüsse} äußere Kräfte, die das System zum Schwingen anregen, vorgestellt und in die Berechnungen einbezogen. Dadurch kann der historische Verlauf einiger charakteristischer Größen nachgebildet werden. Die Simulationsergebnisse werden in Abschnitt \ref{Kapitel5-Simulationsergebnisse} mit real gemessenen Werten verglichen und zur Verifizierung des Modells wird ein Referenzindex, ähnlich dem ''Southern Oscillation Index'', berechnet. Das Kapitel wird mit der Vorstellung einer Prognose bis zum Jahr 2030 in Abschnitt \ref{Kapitel5.4-Prognose} abgeschlossen. Im letzten Kapitel \ref{Kapitel6-Diskussion} werden die Ergebnisse diskutiert und es wird ein Ausblick zu möglichen Erweiterungen des Modells gegeben.

\section{Themenhinführung}
\label{Kapitel2-Themenhinführung}
Bevor das Simulationsmodells vorgestellt wird, soll zunächst geklärt werden, was unter den Phänomenen ''El Ni\~{n}o'' und '' El Ni\~{n}o Southern Oscillation'' verstanden wird. Außerdem werden die wichtigsten  geophysikalische Begriffe, die in diesem Zusammenhang eine Rolle spielen, in Abschnitt \ref{Begriffe} kurz erklärt.

\subsection{Das Phänomen El Ni\~{n}o und El Ni\~{n}o Southern Oscillation (ENSO)}
El Ni\~{n}o ist eigentlich nur \textbf{ein} Ereignis der El Ni\~{n}o Southern Oscillation (ENSO). Hierbei handelt es sich um ein gekoppeltes Zirkulationssystem zwischen Ozean und Atmosphäre im äquatorialen Pazifik. Die ''Southern Oscillation'' (Südliche Oszillation) beschreibt hierbei die atmosphärischen Zusammenhänge  und El Ni\~{n}o steht für die ozeanischen Vorgänge \cite{Baldenhofer2020(2)}. Außerdem wird mit dem Begriff El Ni\~{n}o (Warmphase), neben La Ni\~{n}a (Kaltphase) und der Neutralphase, auch eine der drei unterschiedliche Zustände des ENSO-Zyklus' bezeichnet. 


Ein üblicher Zyklus dauert circa ein Jahr, wobei sich El Ni\~{n}o und La Ni\~{n}a abwechseln und dazwischen jeweils eine Neutralphase liegt. Insofern besitzt das ENSO-Phänomen durchaus einen oszillatorischen Charakter. Jedoch kann die Dauer und vor allem die Intensität der Ausprägung und des Verlaufs der einzelnen Phasen variieren. Auch die Reihenfolge des Auftretens ist nicht immer gleich. Die Extremwerte eines La-Ni\~{n}a-Ereignisses fallen im Allgemeinen schwächer aus als die eines El-Ni\~{n}o-Ereignisses. Die Hauptindikatoren für eine Änderung des Zustands sind der Luftdruck und die Meerestemperatur im östlichen und westlichen Becken des tropischen Pazifiks \cite{Baldenhofer2020(2)}. Eine genaue Erklärung dazu wird im nächsten Abschnitt mit Vorstellung der einzelnen Phasen gegeben. 

Häufig werden diese Größen zu einem Index zusammen gefasst, um anhand eines einzigen Wertes eine Aussage treffen zu können, in welcher Phase sich das System befindet und wie stark dessen Ausprägung ist. Abbildung \ref{fig:soi_gemessen} zeigt einen Verlauf des bekanntesten Index (Southern Oscillation Index - SOI), bei dem bei roten Ausschlägen ab $-0,7$ von Warmphasen und bei blauen Ausschlägen ab $0,7$ von Kaltphasen gesprochen wird \cite{Haeseler2016}. Im Kapitel \ref{ENSO-Indizes} werden dieser und weitere Indizes zur Bewertung der ENSO-Phasen, genauer betrachtet. 

\begin{figure}[ht]
	\centering{
		\includegraphics[width=0.75\textwidth]{Abb/soi_gemessen2.jpg}
	}
	\caption{Verlauf des Southern Oscillation Index (Daten aus \cite{Wind-SST-Data}) }
	\label{fig:soi_gemessen}
\end{figure}

Der Ozean besitzt eine enorme Wärmespeicherkapazität und die atmosphärischen Zustände können so über Jahrzehnte im Tiefseewasser gespeichert werden. Nach und nach gibt er seine Wärme unter anderem durch Feuchtigkeit an die Atmosphäre ab. Dies führt dazu, dass sich Ozean und Atmosphäre nie im Gleichgewicht befinden.\cite{Baldenhofer2020(2)} Da der Ozean eine gewisse Zeit braucht, um sich an eine veränderte Atmosphären-Situation anzupassen, lassen sich die Phasen zumindest bis zu einem bestimmten Grad vorhersagen \cite{Baldenhofer2020(1)}.

Im weiteren Verlauf des Berichts wird der Begriff ''El Ni\~{n}o'' als Synonym für die Warmphase des Ostpazifiks verwendet. Die gekoppelte Ozean-Atmosphären-Zirkulation wird dagegen mit dem Begriff ''ENSO'' kenntlich gemacht.

\subsubsection{Die Neutralphase}
\label{ElNinoNeutralphase}
Die "Neutralphase" bezeichnet die häufigste vorherrschende Situation mit Zuständen, die dem langjährigen Durchschnitt am nächsten kommen. Es ist jedoch anzumerken, dass es sich hierbei nicht um einen 'Normalzustand' handelt. Dies würde nämlich assoziieren, dass El Ni\~{n}o und La Ni\~{n}a Ausnahmezustände sind, was keineswegs der Fall ist. Vielmehr handelt es sich um eine geschlossene Zirkulation der Zustände \cite{Baldenhofer2020(1)}.

\begin{figure}[ht]
	\centering{
		\includegraphics[width=0.75\textwidth]{Abb/Neutralzustand.png}
	}
	\caption{Atmosphärische und ozeanische Zirkulation im tropischen Pazifik}
	\label{fig:Neutralzustand}
\end{figure}
Die Situation am äquatorialen Pazifik ist schematisch in Abbildung \ref{fig:Neutralzustand} dargestellt:
Im Osten, an der Küste Südamerikas, befindet sich ein stabiles Hochdruckgebiet und die Wassertemperatur ist eher kalt. Im westlichen Pazifik ist die Wassertemperatur hingegen warm und in Folge dessen befindet sich ein Tiefdruckgebiet über Indonesien. Die atmosphärische Zirkulation wird von der Walker-Zirkulationszelle (vgl. Abschnitt \ref{Begriffe}) beschrieben. Dabei sorgt der Druckunterschied zwischen Ost und West für eine bodennahe Druckausgleichsströmung in Richtung Westen und verstärkt somit die in dieser Region wehenden Passatwinde (vgl. Abschnitt \ref{Begriffe}). Durch den Windschub werden die Wassermassen nach Westen gedrückt, weshalb der Meeresspiegel im Osten um etwa einen halben Meter niedriger liegt als an der Küste Indonesiens. Der ständige Abtransport von Oberflächenwasser im Osten bewirkt Aufquellen (Upwelling) von kaltem Tiefenwasser und eine Hebung der Thermokline (vgl. Abschnitt \ref{Begriffe}). Im Westen dagegen bildet sich ein Warmwasserpool und die Thermokline wird nach unten gedrückt. 

Diese gekoppelte Ozean-Atmosphären-Zirkulation über dem tropischen Pazifik weist aber auch saisonale Schwankungen auf. Aufgrund der Verschiebung der innertropischen Konvergenzzone verschieben sich auch die Passatwinde im Laufe eines Jahres in meridionaler Richtung. Während des Südsommers schwächen sich so die Passatwinde am Äquator ab und die Walker-Zirkulation ist nur leicht ausgeprägt. Im Winter ist die Situation genau umgekehrt, starke Passatwinde treiben die Zirkulation an und sogen für zunehmendes Upwelling \cite{Baldenhofer2020(2)} \cite{Latif2006}.

Neben diesen zonalen Bewegungen finden auch Luft- und Wassermassentransporte in meridionale Richtung statt. Diese jedoch hier alle im Detail auszuführen, würde den Rahmen der Arbeit sprengen. Da auch das betrachtete mathematische Modell diese Anteile vernachlässigt, verweisen wir hierzu lediglich auf weiterführende Literatur, wie das Buch von Philander \cite{Philander1990} und die Homepage www.enso.info von K. Baldenhofer \cite{Baldenhofer2020(2)}, die sich sehr ausführlich mit der Thematik auseinandersetzen.

\subsubsection{Die Warmphase (El Ni\~{n}o)}
Alle zwei bis acht Jahre wird der jahreszeitliche Zyklus unterbrochen. Die Gründe dafür sind noch immer nicht geklärt. Dabei erhöht sich der Luftdruck im westlichen Pazifik und sinkt gleichzeitig im östlichen. Dies führt zu schwächeren Ostwinden und es wird weniger Oberflächenwasser von Ost nach West getrieben. Es entsteht eine Schleife von positiven Rückkopplungen: Der Meeresspiegel im Ostpazifik steigt an und das Upwelling wird schwächer, womit die Wasseroberflächentemperatur (Sea Surface Temperature: SST) ansteigt. Dies wiederum führt zu Konvektion und Aufsteigen von Luftmassen, wodurch der Druckgradient zwischen Osten und Westen sinkt und sich der Passat weiter abschwächt. Unterdessen passiert im Westen genau das Gegenteil, die SST und der Meeresspiegel sinken und die Thermokline steigt. Im Extremfall kann sich dabei die Walker-Zirkulation der Atmosphäre komplett umkehren \cite{Baldenhofer2020(2)} \cite{Latif2006}. Dieser Zustand ist in Abbildung (\ref{fig:El-Nino}) dargestellt.

\begin{figure}[ht]
	\centering{
		\includegraphics[width=0.75\textwidth]{Abb/El-Nino-Zustand.png}
	}
	\caption{Zirkulation im Pazifik während eines El-Ni\~{n}o-Ereignisses}
	\label{fig:El-Nino}
\end{figure}

\subsubsection{Die Kaltphase (La Ni\~{n}a)}
Während eines La-Ni\~{n}a-Ereignisses ist die Situation, welche während der Neutralphase vorherrscht, verstärkt. Das bedeutet, dass der Windschub über dem pazifischen Ozean besonders stark ausgeprägt ist und die Thermokline im Westen weiter absinkt. Dadurch steigt dort auch die Oberflächenwassertemperatur weiter an und es kommt zu stärkeren Niederschlägen. Im Ostpazifik dagegen wird das Upwelling zunehmend begünstigt, was kühlere Temperaturen im Ost- und Zentralpazifik bedingt. Diese Situation führt durch eine erhöhte Luftdruckdifferenz ebenfalls zu einem positiven Rückkopplungseffekt \cite{Baldenhofer2020(1)} \cite{Latif2006}. Allgemein wurde verzeichnet, dass La-Ni\~{n}a-Ereignisse schwächer ausgeprägt sind als El-Ni\~{n}o-Ereignisse, weshalb man von einem unsymmetrischen Verhalten des Systems sprechen kann \cite{Frauen2010}.

\subsection{Geophysikalische Begrifflichkeiten und Phänomene im Rahmen des El Ni\~{n}o}
\label{Begriffe}
\textbf{Thermokline:}\\
Die ''Thermokline'' ist die Wasserschicht, die das warme Oberflächenwasser vom darunterliegenden kalten Tiefseewasser trennt. Oft wird die 20$^\circ$C-Isotherme als Anhaltspunkt für die Lage der Thermokline verwendet. Da hier die Temperatur sehr schnell stark abnimmt, wird die Thermokline auch Temperatur-Sprungschicht genannt. Während der Neutralsituation befindet sich die Thermokline des tropischen Pazifiks im Westen etwa 200 m und im Osten etwa 50 m tief. Bei einem El-Ni\~{n}o-Ereignis kann die westliche Thermokline bis zu 30 m angehoben und die östliche cirka 50 m tiefer gedrückt sein \cite{Baldenhofer2020(1)}.

\textbf{Walker-Zirkulation:}\\
Bei der ''Walker-Zirkulation'' handelt es sich um eine zonale Wind-Zirkulationszelle über dem äquatorialen Pazifik. Auf Grund der niedrigeren Wassertemperaturen sinkt im östlichen Pazifik im neutralen Zustand die Luft ab, es entsteht ein Hochdruckgebiet. Um den Druckunterschied auszugleichen, strömen die Luftmassen als Teil des Südost-Passats entlang des Äquators Richtung Westen. Dort sorgen warme Wassertemperaturen für Konvergenz und Aufsteigen von feuchter Luft, wodurch sich bodennah ein Tiefdruckgebiet bildet. Die aufsteigende feucht-warme Luft führt zu Wolkenbildung und sorgt für stetigen Regen über Indonesien.  In hoher Höhe wird die Luft entlang des Äquators wieder Richtung Südamerika abtransportiert und sinkt dort in Folge des dynamischen Hochdruckgebiets ab. Der Kreis schließt sich  \cite{Baldenhofer2020(1)}. Vergleiche hierzu auch Abbildung \ref{fig:Neutralzustand}.

\textbf{Passatwinde:}\\
Die ''Passatwinde'' sind beständige Winde, die beidseitig des Äquators zum Druckausgleich zwischen dem subtropischen Hochdruckgebiet und der äquatorialen Tiefdruckrinne wehen. Aufgrund der Corioliskraft werden die Passatwinde sowohl auf der Südhalbkugel, als auch auf der Nordhalbkugel nach Westen abgelenkt. Auf Grund ihres Ursprungsgebietes ist häufig auch von Südost-(SO-) und Nordost-(NO-)Passat die Rede \cite{Baldenhofer2020(1)}.

\textbf{Upwelling und Downwelling:}\\
Der englische Begriff ''Upwelling'' bezeichnet das Aufströmen von meist kälterem und dichterem Tiefenwasser in die Oberflächenschicht. Dadurch sinkt die durchschnittliche Wassertemperatur der oberen Wasserschicht. Er ist sozusagen das Gegenteil vom Begriff ''Downwelling'', womit das Absinken von Oberflächenwasser und damit auch der Thermokline gemeint ist \cite{Baldenhofer2020(1)}.

\textbf{Kelvin- und Rossbywellen:}\\
Bei ''Kelvin-'' und ''Rossbywellen'' handelt es sich um großräumige ozeanische Wellen, die sich entlang des Äquators in gegenläufige Richtungen bewegen und dadurch den zonalen Transport von warmen und kalten Wasser unterstützen. Während der El-Ni\~{n}o-Phase entstehen aufgrund der abgeschwächten Winde Kelvinwellen im Westpazifik. Diese wandern zentral am Äquator in Richtung Osten und transportieren so warmes Wasser an die südamerikanische Küste. Dort bewirken sie Downwelling, also ein Absinken der Thermokline. Die ankommenden Wellen werden zudem entlang der Küste abgelenkt und fließen als Rossbywellen leicht nördlich und südlich des Äquators zurück nach Westen. Dabei bringen diese kaltes Wasser mit sich. An der Westküste werden die kalten Rossbywellen wieder als Kelvinwellen reflektiert und transportieren jetzt kühles Wasser nach Osten. Dies leitet die Kaltphase ein. Die beiden Wellentypen bewegen sich mit sehr unterschiedlichen Geschwindigkeiten fort. Während Kelvinwellen ungefähr zwei Monate für die Überquerung des Pazifiks benötigen, brauchen Rossbywellen dafür ein bis zwei Jahre. Diese Überquerungsdauer bestimmt unter anderem den Abstand zwischen einer El-Ni\~{n}o- und einer La-Ni\~{n}a-Phase \cite{Wang2012} \cite{Latif2006}.


\section{Mathematisches ENSO-Modell}
\label{Kapitel3-Modell}
\subsection{Einführung}
Da die genauen Hintergründe bislang noch nicht vollständig geklärt werden konnten, ist und war das ENSO-Phänomen Gegenstand vieler wissenschaftlicher Arbeiten. Dabei wurde auf unterschiedlichste Art und Weise an das Phänomen herangegangen und es entstand eine Vielzahl an Modellbeschreibungen. Hier wird ein kurzer Einstieg in diese Thematik gegeben. Eine detaillierte Beschreibung und Diskussion findet sich im Review-Paper von Wang et al. \cite{Wang2012}.

In der Veröffentlichung werden die Herangehensweisen, das ENSO Phänomen mathematisch zu beschreiben, grundlegend in zwei Methoden unterschieden: Neben stochastischen Modellen wurden in der Vergangenheit, aufgrund des bereits thematisierten oszillierenden Charakters, verschiedene Oszillationsmodelle entwickelt, die alle auf positiven Ozean-Atmosphären-Rückkopplungen beruhen. Sie unterscheiden sich jedoch klar in ihren Ansätzen, ein negatives Feedback abzubilden, welches den Übergang einer Warmphase in eine Kaltphase ermöglicht und somit für den oszillierenden Charakter sorgt. Repräsentativ werden mit dem ''delayed -'' und dem ''recharge oscialltor'' hier kurz zwei mögliche Ansätze vorgestellt, wovon im weiteren Verlauf der Arbeit der ''recharge oscillator'' näher untersucht wird.

Der ''delayed oscillator'' erreicht eine negative Rückkopplung über Ozeanische Wellen (Kelvin- und Rossbywellen (vgl. Kapitel \ref{Begriffe})), welche an den Rändern des Pazifiks reflektiert werden und mit der Dauer des Durchquerens des Ozeans zeitverzögert (delayed = verspätet) sind. Eine zentrale Annahme ist hier, dass der Ozean mit der Atmosphäre lediglich im östlichen Pazifik gekoppelt ist und die Rossbywellen an den westlichen Ozeangrenzen reflektiert werden, während die Reflexion an der östlichen Grenze vernachlässigt wird \cite{Wang2012}. 

Dagegen werden beim ''recharge oscillator'' die Umkehrprozesse mit Auflade- und Entladeprozessen von ozeanisch gespeicherten Wärmeinhalten umgesetzt \cite{Wang2012}. Dabei findet ein langsamer Aufbau des ''Warmpools'' im westlichen Pazifik mit gleichzeitigem Absinken der Thermokline statt, wenn die wirkenden Winde stärker werden. Dies entspricht dem Aufladeprozess des Systems und dem Anstieg des gesamten Wärmehaushaltes am Äquator. Abschwächende Winde (durch negative Passatwind-Anomalien) sorgen für die Entladung des westlichen Wärmebeckens, da nun warme Wassermassen Richtung Osten strömen können. In Folge dessen verlagert sich die mittlere äquatoriale Thermokline in Richtung der Ozeanoberfläche. Man spricht vom Entladeprozess, da der 'pazifische Wärmegehalt entladen wird'\cite{Baldenhofer2020(2)} \cite{Jin1997} .

\subsection{Recharge Oszillationsmodell}
Die vorliegende Arbeit befasst sich mit dem Recharge Oszillationsmodell, welches von Jin et al. im Jahr 1997 veröffentlicht und zusammen mit Burgers et al. 2003 weiterentwickelt wurde. In den folgenden Kapiteln werden die Modellformulierungen vorgestellt und in ihrem Verhalten diskutiert. Das nächste Kapitel bezieht sich daher weitestgehend auf die beiden Veröffentlichungen \cite{Jin1997} und \cite{Burgers2005} selbst.


\subsubsection{Modellvorstellung}
\label{modelle}
Jin et al. stellt in seiner Veröffentlichung die folgenden vier Gleichungen (\ref{eq:JIN}) auf, die das ENSO Phänomen beschreiben.

\begin{equation}
\begin{split}
\frac{dh_W}{dt}&= -r h_W-\alpha_J \tau  \\
\frac{dT_E}{dt}&=  R T_E + \gamma h_W \\
\tau &= b T_E \\
h_E &= h_W + \tau
\label{eq:JIN}
\end{split}
\end{equation}
mit 
$R=\gamma b -c$
 
Im Mittelpunkt steht dabei der Oberflächenwindschub ($\tau$), der die Kopplung von Ozean und Atmosphäre darstellt. Hierbei reagiert die Thermoklinenhöhe des westlichen Beckens ($h_W$) mit einer gewissen Zeitverzögerung (Dämpfungsrate $r$) auf den Wassertransport, der mit dem Oberflächenwindschub zusammenhängt. Im Osten hingegen wird die Thermoklinenhöhe ($h_E$) durch eine algebraische Gleichung beschrieben und reagiert somit direkt auf den zonalen Windschub, der durch die Temperatur des Oberflächenwassers ($T_E$) im Ostpazifik erzeugt und beschrieben wird. Die Oberflächentemperatur wiederum wird federführend  von der Thermoklinenneigung und dem Upwelling von kaltem Tiefenwasser beeinflusst (Parameter $\gamma$, $b$ und $c$).

\begin{table}[ht]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{1.8cm}|p{7.5cm}|p{3.6cm}|p{2.4cm}|}
		\hline	
		Parameter & Beschreibung  & Wert & mit \newline [h]=150m, \newline [T]=7.5K, [t]=2month\\
		\hline
		$c$ & Dämpfungsrate, dominiert von klimatologischem Upwelling & $\frac{1}{2 }  \; month^{-1}$ & $ 1 [t]^{-1} $\\
		\hline
		$\gamma$ & Maß für das Upwelling UND den Zusammenhang aus Thermoklinentiefe und SST & $\frac{1,5}{2}  \; ^\circ C  \; month^{-1} m^{-1 }$ & $ 0,75  [h] [t][T]^{-1}$ \\
		\hline
		$r$ & Dämpfungsrate als Ausdruck für schwache Dämpfung und Energieverlust an den Grenzen Ost-West \newline (Vergleich: Kelvinwelle benötigt ca. 2 Monate zum Überqueren des Pazifiks) & $\frac{1}{8 }  \; month^{-1} $  & $ 0,25 [t]^{-1}$\\
		\hline
		$\alpha_J$ & Anpassung an den Windschub,\newline Wert wegen Gleichgewichtspunkt $0=h_E+h_w $ \newline und  $\frac{dh_W}{dt}= -r\cdot h_W+\alpha_J\cdot \tau$ \newline und  $h_E = h_W + \tau$ & $\alpha_J=\frac{1}{2}r=\frac{1}{16 }  \; month ^{-1}$ & $0,125 [t]^{-1}$\\
		\hline
		$b$ & Thermoklinenneigung in Balance mit dem Windschub aus SST Anomalie & $50  \; m  \; ^\circ C ^{-1} $ & $ 2,5[T][h]^{-1}$\\
		\hline
	\end{tabular}\\
	\caption{Parameter des 'Jin-Modells' (\ref{eq:JIN})}
	\label{JinParameter}
\end{table}

Wichtig ist hierbei anzumerken, dass es sich bei den beschriebenen Größen um Anomalien und nicht um die tatsächlichen Werte handelt. Die zugehörigen Vorfaktoren werden der Übersicht halber in der Tabelle \ref{JinParameter} erklärt.


Burgers et al. greift in seiner Veröffentlichung von 2005 das vorgestellte Gleichungssystem auf. Mit  \\
$c=\epsilon_1$\\
$\epsilon_1 \gamma_h = \gamma$\\
$\alpha=\frac{\alpha_J} {r}$

formuliert er die Zusammenhänge wie folgt:

\begin{equation}
\begin{split}
\frac{dh_W}{dt}&= -r(h_W+\alpha \tau) \\
\frac{dT_E}{dt}&=  -\epsilon_1(T_E-\gamma_h h_E) \\
\tau &= b T_E \\
h_E &= h_W + \tau
\label{eq:JINvonBurgers1}
\end{split}
\end{equation} 


Weiter bezieht sich Burgers et al. auf die Veröffentlichung von Zelle et al. \cite{Zelle2004} und formuliert für die Thermoklinenhöhe des Ostpazifiks ebenfalls eine Differentialgleichung. Denn es kann davon ausgegangen werden, dass die Thermokline dort ebenfalls eine gewisse Reaktionszeit benötigt und sich nicht instantan auf den Windschub einstellt. Auch wenn dies mit dem eingeführten Dämpfungsfaktor $\epsilon_2^{-1}=2month$ schneller vonstatten geht als im Westen (Dämpfungskoeffizient: $r^{-1}=6,25month$).

\begin{equation}
\begin{split}
\frac{dh_W}{dt}&= -r(h_W+\alpha \tau) \\
\frac{dT_E}{dt}&=  -\epsilon_1(T_E-\gamma_h h_E) \\
\tau &= b T_E \\
\frac{dh_E}{dt} &= - \epsilon_2 (h_E - h_W - \tau)
\label{eq:Burgers3}
\end{split}
\end{equation} 

Burgers et al. passt die Werte der Vorfaktoren für seine formulierten Systeme (\ref{eq:JINvonBurgers1}) und (\ref{eq:Burgers3}) in einem eigenen Parametersetting an, indem er die berechneten Werte an Beobachtungsdaten aus den Jahren 1980 bis 2002 anfittet. Diese Werte werden auch in der Simulation dieser Arbeit verwendet und sind daher nachfolgend aufgelistet.


\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|p{1.8cm}|p{2.7cm} cx{2pt} p{1.8cm}|p{2.7cm}cx{2pt}p{1.8cm}|p{2.7cm}|}
\hline	
Parameter  & Wert & & Parameter  & Wert & & Parameter  & Wert\\
\hline
$r^{-1}$ & $6,25 month$ & & $\epsilon_1^{-1}$ & $2,75 month$ & &$\epsilon_2^{-1}$ & $2 month$\\
\hline
$\gamma_h$ & $0,077 K m^{-1}$  & & $\alpha$ & $0,67$ & & b & $14 m K^{-1}$\\
\hline
\end{tabular}\\
\caption{Parameter des verwendeten 'Burgers-Modells' (\ref{eq:Burgers3})}
\label{BurgersParameter}
\end{table}


\subsubsection{Modelldiskussion}
\label{modelldiskussion}
In Abbildung \ref{fig:gedämpfe Systeme} sind die drei vorgestellten Systeme dargestellt. Für alle drei Systeme wurden jeweils die gleichen Anfangsbedingungen, die dem El-Ni\~{n}o-Ereignis aus dem Jahr 1982 entsprechen, gewählt: $h_{W,0}=-28,5m,  T_{E,0}=2,88K$ bzw. $h_{E,0}=35,7m$. 


Die erste Systemformulierung von Burgers et al. (\ref{eq:JINvonBurgers1}), welche aus der Systembeschreibung (\ref{eq:JIN}) abgeleitet wurde, ist zweimal dargestellt. Einmal wurde das System mit den in Kapitel \ref{modelle} dargelegten Parameterumrechnungen, aber mit den von Jin et al. festgesetzten Werten (vgl. Tabelle \ref{JinParameter}) geplottet (nachfolgend System (\ref{eq:JINvonBurgers1}a) genannt), beim zweiten Plot wurden die Parameterwerte (vgl. Tabelle \ref{BurgersParameter}) verwendet, die Burgers et al. aufgestellt hat (nachfolgend System (\ref{eq:JINvonBurgers1}b) genannt).

Durch Berechnung der Eigenwerte $\lambda$ der Systemmatrizen kann die Eigenfrequenz $\omega_e$ und daraus die Periodendauer $T$ bestimmt werden. Der Realteil entspricht dem Dämpfungskoeffizeinten beziehungsweise der Abklingrate $\delta$ und gibt Auskunft über die Stärke der Dämpfung der Schwingung.
\begin{equation}
\begin{split}
\delta & =-Re(\lambda) \\
\omega_e & =Im(\lambda)  \\
T&=\frac{2\pi}{\omega_e} 
\label{eq:Eigenfrequenz}
\end{split}
\end{equation} 

Die Ergebnisse dieser Berechnungen sind in Tabelle\; \ref{tab:Eigenfrequenzen} nebeneinander aufgetragen. Die Modifikation mit dem Faktor 2 beziehungsweise $\frac{1}{2}$ resultiert aus unterschiedlich verwendeten Zeiteinheiten.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\begin{tabular}{| lx{2pt}  p{3.6cm} | p{2.3cm}|  p{2.3cm}| p{2.3cm}| p{2.3cm}| }
		\hline 
		Modell: & Eigenwerte & Abklingrate  & Eigenfrequenz & Periodendauer& Periodendauer \\ 
		& & [$month^{-1}$] &  [$month^{-1}$] & [$month$] &[$years$]\\
		\hline 
		Jin (1997) & -0,0625$\pm$0,3248i & 0,0625 : 2& 0,3248 : 2 &19,345$\;\cdot\;$2  & 3,2 \\ 
		\hline 
		Burgers (2a) & -0,0312$\pm$0,1624i & 0,0312 & 0,1624 & 38,69 & 3,2 \\
		\hline
		Burgers (2b) & -0,0658$\pm$0,1821i & 0,0658 & 0,1821 & 34,50 & 2,9 \\
		\hline
		Burgers (3) & -0,0568$\pm$0,1318i & 0,0568 & 0,1318 & 47,67 & 4,0 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Eigenfrequenzen und Periodendauern der Modelle}
	\label{tab:Eigenfrequenzen}
\end{table}

Beim Vergleich zwischen dem 'Jin-Modell' (\ref{eq:JIN}) und 'Burgers-Modell' (\ref{eq:JINvonBurgers1}a) unter Verwendung der 'Jin-Parameter' ist klar sichtbar, dass sich die beiden Systeme annähernd gleich verhalten. Sowohl die Amplitude als auch die Dämpfung der Systeme sind nahezu gleich stark. Dies wird beim Vergleich der Dämpfungskoeffizenten in Tabelle \ref{tab:Eigenfrequenzen} jedoch nicht sofort klar, denn im 'Jin-System' entspricht eine Zeiteinheit zwei Monaten, wohingegen Burger et al. als Zeiteinheit einen Monat gewählt hat. Berücksichtigt man dies im Dämpfungskoeffizienten, so ist die Abklingrate im 'Jin-Modell' mit $\delta_{Jin}=\frac{0,0625}{2}=0,03125$ ungefähr die gleiche wie im 'Burgers-Systems' (\ref{eq:JINvonBurgers1}a) ($\delta_{Burgers2a}=0,0312$).

\begin{figure}[ht]
	\centering{
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Abb/Jingedaempft.jpg}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Abb/Burgers(1)gedaempft-JParam.jpg}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Abb/Burgers(1)gedaempft-BParam.jpg}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Abb/Burgers(3)gedaempft.jpg}
	}
	\caption{Gedämpfte Systeme mit Anfangsbedingungen ($h_{W,0}=-28,5m, h_{E,0}=35,7m, T_{E,0}=2,88^\circ C$)}
	\label{fig:gedämpfe Systeme}
\end{figure}


Wird dagegen das 'Jin-Modell' (\ref{eq:JIN}) mit der Beschreibung (\ref{eq:JINvonBurgers1}b) sowie dem Gleichungssatz mit drei Differentialgleichungen (\ref{eq:Burgers3}) verglichen, so fällt sofort auf, dass die Systeme mit den Parameterwerten von Burgers et al. eine stärkere Dämpfung aufweisen ($\delta_{Burgers2b}=0,0658$, $\delta_{Burgers3}=0,0568$). Hier ist die Schwingung bereits nach zwei Perioden nahezu komplett abgeklungen, im Vergleich dazu schwingt das 'Jin-System' drei bis vier Perioden.

Im Allgemeinen sind die Eigenfrequenzen und somit auch die Periodenlängen bei den Systemen mit zwei Differentialgleichungen sehr ähnlich. Die Eigenfrequenz der Systeme mit 'Jin-Parametern' ((\ref{eq:JIN}) und (\ref{eq:JINvonBurgers1}a)) ist $\omega_e=0,1624 month^{-1}$ und mit Verwendung der 'Burgers-Parameterwerte' (\ref{eq:JINvonBurgers1}b) ist sie $\omega_e=0,1821 month^{-1}$. Dies entspricht jeweils ungefähr einem drei-Jahreszyklus.

Die Einführung der dritten Differentialgleichung im System (\ref{eq:Burgers3}) schwächt die Dämpfung von $h_W$ und $T_E$ leicht ab, wie beim Vergleich von (\ref{eq:JINvonBurgers1}b) und (\ref{eq:Burgers3}) sowie den jeweiligen Abklingraten $\delta_{Burgers2b}$ und $\delta_{Burgers3}$ deutlich wird. Außerdem verändert sich dadurch die Periodendauer von 35 auf  48  Monate. Letzteres würde einem ENSO-Zyklus von circa vier Jahren entsprechen und besser mit den Beobachtungen übereinstimmen. 

Es ist also durchaus sinnvoll, die dritte Differentialgleichung einzuführen und damit auch im Ostpazifik die Reaktionszeit der Thermoklinenänderung auf atmosphärische Variationen zu berücksichtigen. Diese ist zwar kürzer als im Westen und hauptsächlich werden die östliche SST und Ausgleichswinde von der Thermokline beeinflusst. Dennoch reagiert auch in der Realität die östliche Thermokline nicht unmittelbar auf Windänderungen, sondern erst nach einer gewissen Verzögerung \cite{Zelle2004}.

\section{Äußere Einflüsse}
\label{Kapitel4-externeEinflüsse}
 Aus den Erkenntnissen des vorangehenden Abschnitts geht hervor, dass es sich bei dem Oszillations-Modell um ein gedämpftes System handelt. Beobachtungen zeigen jedoch, dass El Ni\~{n}o ein immer wiederkehrendes Ereignis ist und somit eine andauernde Oszillation vorliegt. Daher müssen externe Kräfte auf das System wirken, die die Schwingung antreiben und für wiederkehrende Auf- und Entladungen sorgen.
 
 So vielfältig wie auch die mathematischen Beschreibungen sind, sind auch die in der aktuellen Forschung diskutierten Ursachen, die für den oszillierenden Charakter sorgen.  
 Diese äußeren Einflüsse scheinen meist nicht linear \cite{Philip2009} \cite{Frauen2010} und werden daher auch für den asymmetrischen Charakter zwischen den Warm- und den Kaltphasen verantwortlich gemacht \cite{Frauen2010}.  Ihr Ursprung lässt sich nicht direkt auf ein einfaches physikalisches Modell zurückführen, weshalb auch oftmals der Ansatz der stochastischen Modellierung gewählt wird \cite{Wang2012}.

 Klar scheint, dass die resultierende Oszillation  ein Zusammenspiel vieler unterschiedlicher Antriebe ist. Kurzfristige Einflüsse sind zum Beispiel Westerly Wind Burst (starke Westwinde im tropischen Pazifik, die circa sechs bis sieben Tage andauern) und die Madden-Julian-Oszillation, welches ein tropisches Atmosphären-Zirkulationssystem ist, das eine Periode von 30 bis 60 Tagen aufweist. Der Einfluss der Passatwinde, welche einem saisonalen Rhythmus folgen, ist hingegen mittelfristig. Und auch langjährige Veränderungen, wie die ''Interdecadal Pacific Oscillation'', bei welcher sich die Temperaturverteilung des Pazifiks in einem Zyklus von 15 bis 30 Jahren ändert, spielen eine Rolle \cite{Baldenhofer2020(1)}. 
  
 Aufgrund der Vielfältigkeit der Antriebe beschränkt sich diese Arbeit auf den Einfluss durch die Passatwinde. Dadurch wird das Phänomen zwar nicht komplett abgebildet, doch es kann die Systemreaktion auf den Einfluss der Winde untersucht werden.

 
\subsection{Passatwinde}
\label{passatwinde}

Der Gegenstand der Untersuchungen, welche von Wyrtki und Mayers im Jahr 1975 \cite{Wyrtki1975} veröffentlicht wurden, dient der Grundlage für die Einbindung der Passatwinde in das mathematische Oszillationsmodell. Analysen der über fünf Millionen Messdaten, die in den Jahren 1948 - 1972 aufgenommen wurden, zeigen, dass sich sowohl die Jahreszyklen als auch die Gebiete, in denen die Passatwinde wirken, unterscheiden. So können zwei unterschiedliche Lastprofile für den Nordost-Passat und den Südost-Passat erstellt werden. Von besonderem Interesse ist dabei, dass der Nordost-Passat vornehmlich im Westpazifik wirkt und im Nordwinter und Frühjahr stark ausgeprägt ist. Der Südost-Passat hingegen deckt hauptsächlich den Ostpazifik ab und weht besonders in den Sommermonaten und im Herbst stärker als während des restlichen Jahres \cite{Wyrtki1975}.

Diese Eigenschaften stellen den Hintergrund für die Einbindung der externen Anregung in das System dar. Die grundlegende Idee ist, die messbaren Windfelder über dem Pazifik in 'interne' und 'externe' Winde zu zerlegen. Als interner Wind wird der vom Modell berücksichtigte Windschub, der aus der Oberflächentemperatur resultiert, verstanden und nomenklatorisch der Walker-Zirkulation zugeordnet. Der externe Wind soll als von außen wirkende Einflüsse verstanden werden und wird der von der Corioliskraft nach Westen abgelenkten Hardley-Zirkulationszelle zugeordnet. Abbildung \ref{fig:Windeinbindung} zeigt zum einen die thematisierten Zirkulationszellen (\ref{fig:windzellen}) und verdeutlicht zum anderen die Regionen, in denen die zur Verfügung stehenden Messdaten \cite{Wind-SST-Data} aufgenommen wurden und wie die Wind-Zirkulationszellen im Modell berücksichtigt werden (\ref{fig: system-wind}).



\begin{figure}[htbp]
\centering
	\subfigure[Wind-Zirkulationszellen \cite{Baldenhofer2020(2)}]{\includegraphics[width=8.3cm]{Abb/walker_hardley.jpg}
	\label{fig:windzellen}}
	\hfill
	\subfigure[Berücksichtigung der Zirkulationszellen]{\includegraphics[width=8.3cm]{Abb/Wind-Aufteilung.png}
	\label{fig: system-wind}}
\caption{Windeinbindung}
\label{fig:Windeinbindung}
\end{figure}

So werden die Informationen des Nordost-Passat bzw. des Südost-Passat jeweils als externe Anregung über die Systemgleichungen der Thermoklinenhöhe im Westen bzw. im Osten eingebracht. Die Umsetzung dessen wird im anschließenden Kapitel dargelegt und ist eine der Hauptaufgaben dieser Arbeit.  
 
 
\subsection{Einbinden der Passatwinde als externe Systemanregung}
\label{Passat-Einbindung}

Unabhängig des von den Passatwinden resultierenden Eckman-Transportes, der Upwelling entlang des gesamten Äquators begünstigen kann und hier aber weder thematisiert noch berücksichtigt wird, wurden für die Systemanregung lediglich folgende Überlegungen angestellt:

Durch den Passat wird eine Windschubspannung an der Wasseroberfläche erzeugt, der die oberen Wassermassen in Richtung des Windes transportiert und damit, unter von der Corioliskraft bedingten Ablenkung nach Westen, in Richtung des Äquators. Während die Walker-Zirkulation in der Neutralphase ein Downwelling im Westen und ein Upwelling im Osten bewirkt, resultiert aus der bodennahen zum Äquator hin strömenden Hardley-Zirkulation sowohl im Westen als auch im Osten Downwelling. Im Westen wird in der Neutralphase also die Walker-Zirkulation unterstützt, während der Südost-Passat im Osten  eine entgegengesetzte Wirkung auf die Thermokline hat. In der Kaltphase wirken die beiden Zirkulationszellen auf die Thermoklinenhöhe im Westen unterstützend und im Osten entgegen gesetzt, während sie der Warmphase im Westen entgegengesetzt und im Osten unterstützend wirken.

Es wurde somit nach einer Verknüpfung gesucht, die die Stärke des Windes in eine Thermoklinenhöhen-Änderung umrechnet. Hierfür wurden Messwerte für Windanomalien ($\tau_{data}$ gemessen in mbar) \cite{Wind-SST-Data}  und für die Thermoklinenhöhen-Anomalien ($h_{data}$ gemessen in m) \cite{Thermokline-Data} der Jahre 1980-2008 eingelesen. Der Zusammenhang ist in Abbildung \ref{fig:Thermokline_vs_Wind} dargestellt. Es werden die geglätteten Messwerte der beiden Größen gezeigt, welche im Westen (135$^\circ$O-180$^\circ$W) sowie im Osten (135$^\circ$W-120$^\circ$W) aufgenommen wurden. 
\newpage
\begin{figure}[ht]
	\centering{
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Abb/Vgl_Tk_Wind_west.jpg}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Abb/Vgl_Tk_Wind_east.jpg}
	}
	\caption{Messdaten Winddruck und Themoklinenanomalie für den Zeitraum [01/1980-10/2008]}
	\label{fig:Thermokline_vs_Wind}
\end{figure}

Betrachtet man den Verlauf der Graphen im Westen, so erkennt man deutlich, dass die Höhenanomalien den Windanomalien mit einem gewissen Zeitversatz folgen. Auch im Osten ist ein Zeitversatz erkennbar, gleichzeitig jedoch auch die Tatsache, dass die 'Ausschläge' in entgegengesetzte Richtungen zeigen. Dies beutet, dass das Aufquellen von kaltem Tiefenwasser genau dann begünstigt wird, wenn der gemessene Druck der Windfelder über dem Ostpazifik an Stärke gewinnt und die Wassermassen Richtung Westen befördert. Die Thermoklinenhöhe weist deshalb, durch die Verlagerung in Richtung der Wasseroberfläche, eine negative Anomalie auf. 

Im weiteren Verlauf wird zunächst ein Umrechnungsfaktor bestimmt, der einen direkten Zusammenhang zwischen Wind- und Thermoklinenanomalie herstellt. Dazu werden die beiden Graphen, entsprechend des eben angesprochenen Zeitversatzes, verschoben. Auf diese Verschiebung wird im Anschluss nochmals ausführlich eingegangen. 

Der Umrechnungsfaktor $\theta$ (in $[m \cdot mbar^{-1}]$), der die beiden Größen Wind und Thermokline in Westen bzw. im Osten miteinander verknüpft, wird aus den eingelesenen Messwerten der 28 Referenzjahre (1980-2008) gefittet.
\begin{equation*}
h_{data}=\theta \cdot \tau_{data}
\end{equation*}

Durch die so bestimmten Werte für $\theta$ können nun für beliebige und unterschiedlich lang andauernde Windlastfelder $\tau_{mess}$ in $[ m \; mbar^{-1}]$ entsprechende Auswirkungen in den Thermoklinenhöhen bestimmt werden:
\begin{equation*}
h_{calc}=\theta \cdot \tau_{mess}
\end{equation*}

Es ergeben sich für $\theta$ im Westen und im Osten die Werte:

\begin{table}[ht]
	\centering
	\begin{tabular}{ |cx{2pt} p{2.8cm}|}
		\hline	
		Parameter  & Wert \\
		\hline
		$\theta_{W}$ & $ \;  5,06 \; m \; mbar^{-1}$ \\
		\hline
		$\theta_{E}$ & $ \;-4,89 \; m \; mbar^{-1}$  \\
		\hline
	\end{tabular}\\
	\caption{Ermittelte $\theta$ Parameter}
	\label{thetaParameter}
\end{table}

Da es sich um einen Fit handelt, also um einen bestmöglichen Wert, der über den Verlauf hinweg die Größen bestmöglich miteinander in Verbindung bringt, ist natürlich auch in den 28 Referenzjahren eine Abweichung von den gemessenen Höhenanomalien zu den so berechneten Höhenanomalien zu erwarten. Dies wird in Abbildung \ref{fig:Thermokline_mess_vs_calc} deutlich. 

\begin{figure}[ht]
	\centering{
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Abb/Vgl_mes_calc_west.jpg}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Abb/Vgl_mes_calc_east.jpg}
	}
	\caption{Gemessene und mit $\theta$ berechnete Themoklinenhöhe für den Zeitraum [01/1980-10/2008]}
	\label{fig:Thermokline_mess_vs_calc}
\end{figure}

Vor allem im Osten werden die negativen Thermoklinenanomalien in den La-Ni\~{n}a-Jahren (negative Höhenanomalien) kaum abgebildet. Betrachtet man hierzu die Abbildung \ref{fig:Thermokline_vs_Wind}, so stellt man fest, dass auch in den Windmessdaten, welche die Grundlage für die berechnete Thermoklinenhöhe sind, diese Ausschläge nicht abgebildet werden. Trotzdem stimmen die gemessenen und die berechneten Thermoklinenänderung, vor allem im Westen, weitestgehend überein und sollen daher als Grundlage für weitere Analysen genügen.  

Wie bereits anhand der Abbildung \ref{fig:Thermokline_vs_Wind} diskutiert, liegt ein bestimmter Zeitversatz in den Größen vor, die die Reaktionszeit zwischen Atmosphäre und Ozean widerspiegelt. 
Für die Bestimmung der Verknüfungsparameter $\theta$ ist es jedoch notwendig, eine direkte Ursachen-Wirkung-Relation ohne Verzögerungszeit zu bestimmen. Daher wurden die Verläufe von Windanomalie und Thermoklinenanomalie aus Abbildung \ref{fig:Thermokline_vs_Wind} für die vorher thematisierte Bestimmung übereinander verschoben. 

 Auf Grund der Tatsache, dass bereits in den vorgestellten Systemen von den unterschiedlichen Autoren verschiedene Werte für die verwendeten Reaktionszeiten angenommen wurden und eine direkte Berechnung sehr schwierig wäre, wurde hier versucht, sowohl die Reaktionszeit wie auch den Verknüpfungsparameter $\theta$ möglichst in Übereinstimmung mit den Daten der Referenzjahre zu bestimmen. Somit soll die vorher angesprochene Abweichung von berechneter ($h_{calc}$) und gemessener ($h_{data}$) Höhenanomalie möglichst klein gehalten werden. 

 Abbildung \ref{fig:theta_selektion} zeigt die durchgeführte Untersuchung: In Abhängigkeit der Verschiebung (Berücksichtigung der Reaktionszeit) resultieren unterschiedliche mittlere Fehler bei der Berechnung der Höhenanomalie im Vergleich zur tatsächlich gemessenen. So zeigt sich, dass bei einer Reaktionszeit von sechs Monaten im Westen der kleinste Fehler auftritt. Dies passt auch mit dem Parametersetting von Burgers et al. zusammen, welches der westlichen Thermokline eine Reaktionszeit von $6,25$ Monaten zuschreibt (Parameter r). Im Osten hingegen tritt der kleinste Fehler bei einer negativen Verschiebung (Reaktionszeit) auf. Das würde im Umkehrschluss bedeuten, dass hier die Veränderung in der Thermokline dem Windfeld vorauseilt und dieses beeinflusst. Dies erscheint erst einmal überraschend, doch so ist es auch mit dem, vom System bereits berücksichtigten, Temperatur bedingten Windschub  $\tau$ der Fall. Es soll daher zunächst angenommen werden, dass dieser Anteil der im Osten dominierende Anteil ist. 
 
\begin{figure}[ht]
	\centering{
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Abb/Theta_selektion.jpg}
	}
	\caption{Fehler bei der Berechnung der Thermoklinehöhe aus Wind und $\theta$ }
	\label{fig:theta_selektion}
\end{figure}

Dieser 'interne' Windschub, der aus der Variation der Oberflächenwassertemperatur \cite{Wind-SST-Data} resultiert  (3. Term im System ( \ref{eq:Burgers3}): $\tau = b\cdot T_E$) , muss also noch von den Messwerten abgezogen werden, um einen externen Einfluss extrahieren zu können. Die Skalierung des SST-Anteils wird dabei aus den stationären Zuständen des Differentialgleichungssystems (\ref{eq:Burgers3}) berechnet. Für den Westen gilt mit der ersten Differentialgleichung $0=h_W+\alpha\tau$ und für den Osten gilt mit der zweiten Differentialgleichung $0=T_E-\gamma_h h_E$. Somit kann man aus der östlichen SST und dem daraus resultierenden Windschub direkt folgende Änderungen der Thermoklinenhöhen ableiten: 
\begin{equation}
\begin{split}
h_{W}& = -\alpha\cdot \tau = -\alpha\cdot  b\cdot T_E \\
h_{E}&= \gamma_h^{-1}\cdot T_E 
\label{eq:SST-Anteile}
\end{split}
\end{equation} 

Um von dem gesamt gemessenen Windfeld ($\tau_{data}$) auf eine externe Anregung mit Auswirkung auf die westliche, beziehungsweise östliche Thermoklinenanomalie ($h_{W,extern}, h_{E,extern}$) schließen zu können, gelten bei der Verrechnung also folgende Zusammenhänge: 
\begin{equation}
\begin{split}
  h_{W,extern}& =\theta\cdot \tau_{data}+ \alpha\cdot b \cdot T_{E, data}  \\
 h_{E,extern}&=\theta \cdot\tau_{data}- \gamma_h^{-1}\cdot T_{E, data} 
\label{eq:tradewinds}
\end{split}
\end{equation} 


Somit kann nun die externe Last der Passatwindfelder direkt in eine Veränderung der Thermoklinenhöhe verrechnet werden und damit als Systeminput verwendet werden.  

Selbstverständlich muss dabei festgehalten werden, dass nicht sicher gesagt werden kann, dass der verbleibende Anteil alleinig die Passatwinde repräsentiert. Sicher stellen die verbleibenden Daten immer noch eine Überlagerung aus unterschiedlichen Windphänomenen dar, die teilweise eingangs des Kapitels \ref{Kapitel4-externeEinflüsse} Erwähnung finden. Es wird zur Vereinfachung nachfolgend dennoch  weiter von dem 'Passatwind-Anteil' gesprochen.

\subsection{Darstellung der resultierenden Windanteile über dem Ost- und Westpazifik}
Die Thermoklinenanomalien, welche den jeweiligen Windanteilen zugeschrieben werden, sind für einen längeren Zeitraum (1997 bis 2019) als die Referenzjahre (1980 bis 2008) in Abbildung \ref{fig:wind_split} dargestellt, da die Winddaten für einen längeren Zeitraum zur Verfügung stehen. Hierbei ist jeweils die blaue Kurve die gesamte Thermoklinenanomalie, welche aus den gemessenen Winddaten mittels des Umrechnungsfaktors $\theta$ bestimmt wurde. Die gelbe Kurve stellt den Anteil der Thermoklinenänderung dar, welcher durch den Wind innerhalb der Walker-Zirkulation erzeugt wird. Dieser Anteil $\tau$ berechnet sich aus der östlichen Oberflächentemperatur (Sea Surface Temperature) $T_E$ und wird deshalb als SST-Anteil bezeichnet. Die rote Kurve ist die Differenz aus Gesamtwind und SST-Anteil und repräsentiert den externen Einfluss der Passatwinde auf die Thermoklinenanomalie. 

\begin{figure}[ht]
	\centering{
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Abb/Windzusammensetzung_west.jpg}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Abb/Windzusammensetzung_east.jpg}
	}
	\caption{Windzusammensetzungen }
	\label{fig:wind_split}
\end{figure}


Im Westen variiert der Einfluss des SST-bedingten Windes auf die Veränderung der Thermoklinenhöhe sehr stark. Teilweise machen der SST-Anteil und der Passatwind etwa gleich große Anteile an der Gesamthöhenänderung aus. Dies ist vor allem in den Jahren 1998 bis 2014 zu beobachten. Mit einer auffallenden Unterbrechung im Jahr 2009, in welchem ein El-Ni\~{n}o-Ereignis verzeichnet wurde. Der restliche Zeitraum war vornehmlich von La-Ni\~{n}a-Ereignissen geprägt. 
Auch in anderen Jahren mit starken El-Ni\~{n}o-Ereignissen (1982, 1997 und 2016) dominiert der Einfluss der Walker-Zirkulation die Veränderung der westlichen Thermoklinenanomalie und übersteigt diese sogar teilweise. Dies ist dadurch zu begründen, dass sich der SST-bedingte Wind und somit auch der Einfluss auf die Thermokline in dieser Zeit umkehrt. Der Passatwind hingegen bläst weiterhin, wenn auch abgeschwächt, in westliche Richtung und drückt die Thermokline nach unten. Daher ist die resultierende Thermoklinenanomalie nicht so groß wie die östliche Temperaturanomalie erwarten lässt.

Das stützt die These, dass Passatwinde und Walker-Zirkulation in La-Ni\~{n}a-Jahren die gleiche Wirkrichtung haben, während sie in El-Ni\~{n}o-Jahren (1982, 1997,2016) unterschiedliche Wirkung haben. Auch wenn in der erstellten Grafik das Abschwächen der Passatwinde nicht immer repräsentiert werden kann. Mit einem Blick auf den Fit in Abbildung \ref{fig:Thermokline_mess_vs_calc} kann dies aber damit begründet werden, dass die Höhe der Peaks in den El-Ni\~{n}o-Jahren (z.B. 1997) nicht vollständig erreicht werden und daher die Differenz aus - als zu klein berechneter - gesamter Höhenanomalie und SST-Anteil einen zu großen Passatwindeinfluss ergibt. Die Abweichung des Fittes kann auch dafür angeführt werden, dass der Passatwind-Einfluss unerwarteter Weise auch negative Anteile verzeichnet. In den Jahren 1979-1981, 1985/1986, 1989-1992 und in 2004/2005 verbleiben die errechneten Gesamthöhenanomalien unterhalb der gemessenen Werte (vgl. Abbildung \ref{fig:Thermokline_mess_vs_calc}) und könnten nach Abzug des Temperaturanteils, für negative Passatwind-Anteile verantwortlich sein.


Im Osten lässt sich nahezu immer beobachten, dass der SST-Anteil und der externe Passatwind unterschiedliche Wirkrichtungen haben. Negative Temperaturanomalien im Osten treiben den Wind innerhalb der Walker-Zirkulation in westliche Richtung an, begünstigen Upwelling im Ostpazifik und 'ziehen' dadurch die Thermokline nach oben (negative Höhenanomalie). Er hat also, genau wie im Westen auch, durch das mit sich führende Oberflächenwasser, eine auf die Thermokline 'drückende' Wirkung und gleicht den SST-Anteil teilweise wieder aus. Diese Erkenntnis muss auch bei der Wahl der Vorzeichen für die Einbindung der Windanteile in das Differentialgleichungssystem berücksichtigt werden. Der externe Windeinfluss schwächt sich in El-Ni\~{n}o-Jahren ab und erzeugt dadurch eine flachere Thermokline als in anderen Jahren. Dies würde dennoch vermuten lassen, dass sich in den El-Ni\~{n}o-Jahren die beiden Windanteile addieren und zumindest eine etwas größere Gesamthöhenanomalie verzeichnet wird. Die Abbildung \ref{fig:wind_split} zeigt jedoch, dass der SST-Anteil die tatsächliche Thermoklinenanomalie übersteigt. Aber auch hier kann darauf verwiesen werden, dass der in Kapitel \ref{Passat-Einbindung} thematisierte Fit für die Umrechnung von gemessenem Winddruck in Thermoklinenanomalie in den jeweiligen Jahren (1982, 1987, 1993, 1997, 2002/03) die Höhe der Peaks nicht ganz abbildet (vgl. Abbildung \ref{fig:Thermokline_mess_vs_calc}).   


\section{Simulationsergebnisse}
\label{Kapitel5-Simulationsergebnisse}
Aufgrund der bereits im Abschnitt \ref{modelldiskussion} diskutierten, zusätzlichen Reaktionszeit der Ostthermokline beziehungsweise die dafür zusätzlich eingeführte Differentialgleichung, wird im weiteren Verlauf ausschließlich mit dem 'Burgers-Modell' (\ref{eq:Burgers3}) gearbeitet. Dieses wird nun zusätzlich mit den 'Netto'-Passat-Winddaten aus dem vorhergehenden Kapitel \ref{Passat-Einbindung} angeregt. Dadurch sollte es zu einer stetigen Oszillation des Systems kommen. Die erzielten Ergebnisse werden in diesem Kapitel mit Messdaten verglichen. Anschließend wird versucht, mit einer aus den Winddaten bestimmten Fourierreihe eine Prognose für die nächsten Jahre zu erstellen. 

\subsection{Abbildung des historischen Verlaufs von 1979 bis 2019 mit dem Recharge Oscillator}
\label{Ergebnisse}
In Kapitel \ref{modelldiskussion} wurde gezeigt, dass es sich bei dem vorgestellten Modell von Burgers et al. im Allgemeinen um ein gedämpftes System handelt. Dies passt natürlich noch nicht mit dem oszillierenden Verhalten aus den Beobachtungen zusammen. Daher wurde im Kapitel \ref{Kapitel4-externeEinflüsse} über den Einfluss externer Kräfte, vor allem durch die Passatwinde, diskutiert. Nun ist interessant, wie diese das Verhalten des Gleichungssystems (\ref{eq:Burgers3}) beeinflussen. Aus den Überlegungen in Kapitel \ref{Passat-Einbindung} wird dazu die Gleichung für die westliche Thermoklinenhöhe mit einem zusätzlichen Term für den Nordost-Passat angeregt. Ebenso wird die Thermokline im Osten mit einem Term für den Südost-Passat angeregt. Daraus ergibt sich folgendes Gleichungssystem:
\begin{equation}
\begin{split}
\frac{dh_W}{dt}&= -r(h_W+\alpha\cdot \tau) - r\cdot h_{W,extern} \\
\frac{dT_E}{dt}&=  -\epsilon_1(T_E-\gamma_h\cdot h_E) \\
\tau &= b T_E \\
\frac{dh_E}{dt} &= - \epsilon_2 (h_E - h_W - \tau) -  \epsilon_2\cdot h_{E,extern}
\label{eq:Burgers3_mit_Passat}
\end{split}
\end{equation} 

Das Systemverhalten auf die externe Anregung für den Zeitraum 1979 bis 2019 ist in Abbildung \ref{fig:Simmulationsergebnis} dargestellt. Hier ist klar erkennbar, dass sich das System immer wieder 'auflädt' und im Folgenden 'entlädt'. Die Thermoklinenanomlie im Westen verhält sich, wie zu erwarten, entgegengesetzt zu der im Osten - abgesehen von einer gewissen Verzögerungszeit. Insofern gelingt es so, die wesentlichen Vorgänge im tropischen Pazifik nachzubilden.

% [h]?
\begin{figure}[ht]
	\centering{
		\includegraphics[width=0.75\textwidth]{Abb/Nachbildung_mit_Burgers(3).jpg}
	}
	\caption{Simulationsergebnis Burgers(3) mit externen Passatwinden angetrieben [01/1979-12/2019]}
	\label{fig:Simmulationsergebnis}
\end{figure}

Betrachtet man die Ergebnisse genauer, kann man in den Jahren 1982, 1997 und 2016 jeweils besonders stark-positive (tiefliegende) Thermoklinenhöhenanomalien im Osten erkennen. Dies passt zu den Beobachtungen, dass in der zweiten Jahreshälfte dieser drei Jahren jeweils ein starkes El-Ni\~{n}o-Ereignis verzeichnet wurde. Auch im Jahr 1987 kann von dem Oszillationsmodell anhand der Lage der östlichen Thermokline ein El-Ni\~{n}o-Ereignis vermutet werden. Dieses wurde ebenfalls in der Realität verzeichnet, wenn auch nicht nicht so stark wie berechnet  \cite{Baldenhofer2020(2)}\cite{Wang2012}. 

Auch die vier jüngsten  La-Ni\~{n}a-Ereignisse in den Jahren 1998-2001, 2007-2009, 2010-2012 und 2017-2018 \cite{Baldenhofer2020(2)} sind in der Simulation deutlich als negative Thermoklinenanomalie im Osten zu erkennen. Insofern kann davon ausgegangen werden, dass mit dem vorgestellten Modell durchaus eine sehr realistische Simulation des ENSO-Phänomens möglich ist. Dies wird beim direkten Vergleich von Messdaten und den simulierten Werten im nachfolgenden Abschnitt genauer betrachtet.

\subsection{Vergleich der simulierten Werte mit realen Messwerten}
Wie bereits im Kapitel \ref{Passat-Einbindung} angesprochen, stehen für die Thermoklinenanomalien Daten für die Jahre [1980-2008] zur Verfügung, während für die östliche SST Daten für die Jahre [1979-2019] verfügbar sind. Daher werden die berechneten Systemgrößen nun in den jeweiligen Zeiträumen mit den Messwerten abgeglichen.
\subsubsection{Vergleich der Thermoklinenhöhenanomalie}


Die Verläufe der Thermoklinenhöheanomalie [1980-2008] sind in Abbildung \ref{fig:Vgl_Thermokline} dargestellt. Sowohl im Westen als auch im Osten stimmt der grundsätzliche Verlauf der berechneten Änderung der Thermoklinenhöhenanomalie (blaue Kurven) mit dem tatsächlich gemessenen (rote Kurven) gut überein. 

\begin{figure}[h]
	\centering{
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Abb/h_W_Vgl.jpg}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Abb/h_E_Vgl.jpg}
	}
	\caption{Vergleich Thermoklinenhöhe simmuliert und gemessen [01/1980-10/2008]}
	\label{fig:Vgl_Thermokline}
\end{figure}
 

Im Westen stimmt die Größenordnung der (positiven) Maximalamplituden (die Zeitpunkte der La-Ni\~{n}a-Ereignisse) weitestgehend sehr gut überein. Die Minima (die Zeiträume der El-Ni\~{n}o-Ereignisse) werden vor allem in den Jahren 1993-1995 und 1997-1998 zu klein simuliert.

Im Osten wird die Höhenanomalie in den Jahren 1984-1987 stark überschätzt. Dies passt mit der Vermutung aus der Betrachtung des Gesamtsystems zusammen, dass das El-Ni\~{n}o-Ereignis im Jahr 1987 zu 'stark' berechnet wird. Gleichzeitig wird aber auch die positive Höhenanomalie des El-Ni\~{n}o-Ereignisses im Jahr 1997 als etwas zu gering berechnet.
Weiter zeigt sich, dass auch, wenn das La-Ni\~{n}a-Ereignis der Jahre 1998-2001 durchaus bedeutend war, die Thermoklinenamomalie vom System nochmals größer berechnet wird als sie real vermessen wurde. Dagegen wird das Ereignis in den Jahren 1988/1989 vom System schwächer abgebildet. Es lässt sich also nicht, wie im Westen, eine allgemeine Tendenz erkennen. 


Teilweise scheint es, sowohl im Osten als auch im Westen, dass die gemessenen und die berechneten Kurven gegeneinander verschoben sind, also das System nicht exakt im richtigen Zeitversatz reagiert. Gegen diese Annahme sprich jedoch, dass es im Westen sowohl zu positiven (1997) als auch zu negativen (1983) Verschiebungen kommt und auch der Zeitversatz nicht gleichmäßig groß ist. Im Osten variiert die Verschiebung zwischen circa zwei Jahren (1990) bis nahezu kein Versatz (1997). 

\subsubsection{Vergleich der Oberflächenwasser-Temperaturanomalie}


In Abbildung \ref{fig:Vgl_SST} sind die berechnete Temperaturanomalie im östlichen Pazifik und, als Vergleich, die entsprechenden Messdaten dargestellt. Dabei fällt auf, dass im Vergleich zu den Thermoklinen der berechnete Verlauf nicht so gut mit dem der Messdaten übereinstimmen. Die positiven Anomalien (welche den El-Ni\~{n}o-Ereignissen entsprechen) werden weitestgehend korrekt dargestellt, wenn auch die Amplitude manchmal zu groß (1984-1987 und 1991/92) und manchmal zu klein (1997 und 2016) simuliert wird. Diese Abweichungen korrelieren stark mit den Abweichungen, die auch in der östlichen Thermokline verzeichnet werden. 
Die negativen Daten passen bis 2008 (mit großer Ausnahme des La-Ni\~{n}a-Ereignisses im Jahr 1999) sehr gut zusammen. Ab 2008  werden jedoch die negativen Anomalien durchwegs zu stark kalkuliert und im Bereich 2008 bis 2014 verhalten sich die berechnete und die gemessene Kurve teilweise sogar gegenläufig, sodass eine eigentlich zu hohe Temperatur vom System als anormal niedrig simuliert wird. In den folgenden Jahren ab 2015 kann zumindest der tatsächlich verzeichnete Trend wieder nachgebildet werden.


%[h]?
\begin{figure}[ht]
	\centering{
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Abb/SST_Vgl.jpg}
	}
	\caption{Vergleich SST simmuliert und gemessen [01/1979-12/2019]}
	\label{fig:Vgl_SST}
\end{figure}


Diese auffallend starke Diskrepanz ab 2008 kann möglicherweise dadurch erklärt werden, dass der Kopplungsparameter $\theta$ aus den Messdaten von Wind und Thermoklinenanomalie für die Referenzjahre 1980-2008 gefittet wurde. Bis dahin fließen die Thermoklinenanomalie-Daten also zumindest indirekt in das System ein. Ab 2008 wird das Verhalten hingegen ausschließlich aus den gemessenen Winddaten rekonstruiert.


Zusammenfassend ist festzuhalten, dass mit dem System das oszillierende Verhalten, von Thermokline und SST im tropischen Pazifik, durchaus realistisch abgebildet wird. Auch einzelne, spezifische Ereignisse werden sehr zutreffend dargestellt. Einzig die La-Ni\~{n}a-Ereignisse werden im Osten häufig als zu stark berechnet. 


\subsection{Vergleich mit dem Equatorial Southern Oscillation Index (EQSOI)}
\label{VergleichSOI}
Um einen übersichtlichen und leicht verständlichen Überblick über die ENSO-Situation zu geben, ist es eine gängige Herangehensweise den ENSO-Status mit einem Index zu veranschaulichen. Dazu werden teilweise verschiedenene, meist standardisierte Messdaten in einer einzigen Zahl zusammengefasst. Der Index wird über die Zeit aufgetragen und gibt auf einen Blick einen Hinweis, in welcher Phase sich das ENSO-Phänomen befindet. Daher eignet sich ein solcher Index auch gut, um die simulierten Werte auf einen Blick mit den Werten der Realität zu vergleichen.


\subsubsection{Überblick gängiger ENSO - Indizes}
\label{ENSO-Indizes}
Da ENSO ein komplexes Phänomen ist, welches auf vielerlei Weise Ozean und Atmosphäre im tropischen Pazifik beeinflusst, gibt es auch verschiedene Herangehensweisen, einen derartigen Index zu bestimmen \cite{Barnston2015}:
\\
\textbf{Indizes anhand Druckmessungen}\\
Der älteste Index zur Einordnung von ENSO-Ereignissen ist der ''Southern Oscillation Index'' (SOI). Dafür wird die Differenz des Luftdrucks über Tahiti und über Darwin gemessen und die Abweichung vom langjährigen Mittel berechnet. Übersteigt der Index mehrere Monate den Wert $+0,7$ so kennzeichnet dies eine La-Ni\~{n}a-Phase. Ebenso spricht man bei anhaltend negativen Werten von weniger als $-0,7$ von einen El-Ni\~{n}o-Phase \cite{Haeseler2016}. Ein Problem bei der Verwendung dieses Index liegt jedoch darin, dass sich die beiden Messpunkte (Tahiti und Darwin) südlich des Äquators befinden. Das Hauptgeschehen des ENSO-Phänomen hingegen fokussiert sich stark entlang des Äquators. \\
Um dieses Problem zu beheben, wurde der ''Equatorial Southern Oscillation Index'' (EQSOI) definiert, dieser verwendet stattdessen Oberflächendruckanomalien über Indonesien und dem östlichen tropischen Pazifik (Ni\~{n}o3)\cite{Baldenhofer2020(1)}\cite{Barnston2015}. Die jeweiligen Messpunkte sind in Abbildung \ref{fig:NinoRegionen} angezeigt.


\begin{figure}[ht]
	\centering{
		\includegraphics[width=0.75\textwidth]{Abb/Indizes.png}}
		\caption{Regionen der verschiedenen ENSO Indizes}
		\label{fig:NinoRegionen}
	
\end{figure}

\textbf{Indizes anhand Meeresoberflächen -Temperaturmessungen}\\
Eine andere Herangehensweise ist die Bestimmung eines Index auf Basis von Meeresoberflächentemperatur-Schwankungen. Derartige Indizes existieren für alle in Abbildung \ref{fig:NinoRegionen} dargestellten Regionen (Ni\~{n}o3.4, Ni\~{n}o3.4 und Ni\~{n}o4). Der bedeutendste ist dabei der ''Oceanic Ni\~{n}o Index'' (ONI), welcher sich auf Daten aus der Region Ni\~{n}o3.4 bezieht. Dabei spricht man hier von einem El-Ni\~{n}o-Ereignis, wenn der ONI größer als $0,5$ ist und La-Ni\~{n}a-Ereignisse sind charakterisiert durch ONI-Werte kleiner $-0,5$ \cite{Haeseler2016}.

Daneben gibt es auch komplexere Indizes, wie den ''Multivarianten ENSO Index Version2'' (MEI.v2), welcher sowohl atmosphärische als auch ozeanische Größen berücksichtigt \cite{Baldenhofer2020(1)}. Abhängig von den vorhandenen Daten und der persönlichen Relevanz werden die unterschiedlichen Indizes von verschiedenen Organisationen als Bewertungskriterium zu Rate gezogen. Zur Validierung der Ergebnisse werden häufig auch mehrere Indizes verglichen \cite{Barnston2015}.


\begin{figure}[h]
	\centering{
		\includegraphics[width=1\textwidth]{Abb/SoiEqsoiOni.jpg}
	}
	\caption{Verlauf der gängigen ENSO Indizes (Daten aus \cite{Wind-SST-Data})}
	\label{fig:Soi_Eqsoi_Oni}
\end{figure}

\pagebreak

Generell wird verzeichnet, dass der ONI eine hohe, wenn auch genau gegenläufige,  Übereinstimmung mit dem SOI aufweist. Ebenso passt der negative EQSOI mit den SST-Schwankungen im Ostpazifik (Ni\~{n}o3-Region) zusammen. Negative Anomalien im SOI (bzw. EQSOI) fallen also mit positiven, östliche SST-Anomalien zusammen und indizieren eine El-Ni\~{n}o-Phase. Bei negativen SOI (EQSOI) Anomalien treten während einer La-Ni\~{n}a-Phase positive SST-Anomalien auf \cite{Latif2003}\cite{Baldenhofer2020(1)}. Dies liegt daran, dass sich bei hohen östlichen SST-Temperaturen aufgrund von steigender Konvektion ein Tiefdruck-Gebiet über dem Ostpazifik ausbildet. Insofern ist die Druckdifferenz (Ost-West) stark negativ, wohingegen die Temperatur positive Anomalien aufweist. Abbildung \ref{fig:Soi_Eqsoi_Oni} verdeutlicht dies. Es sei hier bereits erwähnt, dass sich auch die Thermoklinenhöhenanomalie-Differenz gegenläufig zur Druckanomaliedifferenz verhält, denn niedriger Druck im Osten begünstigt den windgetriebenen Wasserzustrom aus Westen. Dadurch wird die östliche Thermokline heruntergedrückt, sie weist also eine positive Anomalie auf. 



\subsubsection{Definition eines Index anhand Thermoklinenhöhenanomalien T-SOI}
Um einen Referenzindex für die mit den hier erhaltenen Simulationsergebnissen zu bestimmen, werden zunächst die Messbereiche der einzelnen Indizes in Abbildung \ref{fig:NinoRegionen} mit den simulierten Regionen ($h_W$:[135$^\circ$O-180$^\circ$W], $h_E$ und $T_E$:[135$^\circ$W-120$^\circ$W]) verglichen. Dabei wird deutlich, dass diese am besten mit dem EQSOI-Druckmessbereich und der Ni\~{n}o3-Region zusammenpassen.
 
Für die mit diesem Modell berechnete Thermoklinenhöhenanomalie existiert jedoch kein separater Index, weshalb hier ein eigener, 'neuer' Index definiert wird. Dieser basiert auf dem EQSOI, doch anstelle der Druckanomalien im Ostpazifik und über Indonesien werden die östlichen ($h_E$) und westlichen ($h_W$)  Thermoklinenhöhenanomalien verwendet. Daraus wird der Index wie folgt berechnet:
\begin{equation}
\begin{split}
T-SOI=\frac{(h_E-h_W)}{MSD}
\label{eq:BerchnungSOI}
\end{split}
\end{equation} 

Hierbei ist MSD die monatliche Standartabweichung der Werte. Diese wird über Aufsummieren der monatlichen Abweichungen und anschließendes Teilen durch die Anzahl der Monate (N) berechnet:

\begin{equation*}
MSD= \sqrt{\frac{\sum_{0}^{N}(h_E-h_w)}{N}}
\end{equation*} 

\subsubsection{Vergleich des T-SOI mit dem EQSOI}
Der so berechnete Thermoklinen-SOI (T-SOI) ist für den Zeitraum 1979 bis 2019 in Abbildung \ref{fig:SOI} dargestellt (rote Kurve). Als Referenz sind außerdem der negative Equatorial-SOI (blaue Kurve) \cite{Wind-SST-Data} und, wegen der unter Kapitel \ref{ENSO-Indizes} thematisierten 'grundlegend' guten Übereinstimmung  von negativem EQSOI und östlicher SST, die vom System berechnete östliche Oberflächenwassertemperatur $T_E$ (gelbe Kurve) aufgetragen.  

\begin{figure}[ht]
	\centering{
		\includegraphics[width=0.75\textwidth]{Abb/SOI.jpg}
	}
	\caption{Vergleich SOI, SST-Anomalie, Höhendifferenz-Ost-West}
	\label{fig:SOI}
\end{figure}

Der allgemeine Verlauf des Index auf Basis von Thermoklinendaten passt sehr gut mit dem negativen EQSOI überein, obwohl zur Berechnung zwei unterschiedliche physikalische Größen gewählt wurden. Sowohl die zuvor thematisierten La-Ni\~{n}a Ereignisse, wie auch die El-Ni\~{n}o-Zustände werden dargestellt. Auch die SST des Ostpazifiks passt, wie zu erwarten, sehr gut dazu.  


Auffallend ist, dass der EQSOI die beiden berechneten Größen in den Jahren mit starken El-Ni\~{n}o-Ereignissen (1982, 1997 und 2015) übertrifft.  Beide vom System berechnete Größen weisen zwar eine außergewöhnlich hohe positive Anomalie auf, kommen aber nicht an die des EQSOI heran. Im Jahr 2009 wird durch die Systemzustände nicht einmal ein schwaches El-Ni\~{n}o-Ereignis angezeigt. 

Die La-Ni\~{n}a-Ereignisse hingegen werden mit dem mathematischen Modell tendenziell als zu stark angezeigt (1999-2002, 2007/2008, 2011-2013, 2017/2018). Die gleiche Beobachtung ist bereits im Abschnitt \ref{Ergebnisse} beim Vergleich der simulierten SST mit der tatsächlich gemessenen Temperatur aufgefallen. Das ist insofern interessant als dass, wie bereits erwähnt, in einigen Veröffentlichungen oftmals die nicht linearen externen Einflüsse als Grund angeführt werden, warum La-Ni\~{n}a-Ereignisse schwächer ausfallen als El-Ni\~{n}o-Ereignisse \cite{Philip2009} \cite{Frauen2010}. Da es sich bei dem untersuchten Modell um einen linearen Oszillator handelt und die Einflüsse linear berücksichtigt wurden, könnte der Grund dafür hier liegen.

Als weiterer Grund für das Abweichen der Temperatur kann zudem angeführt werden, dass die Wassertemperatur von weiteren (ozeanischen) Größen, wie beispielsweise der ''Interdecadal Pacific Oscillation'', beeinflusst werden wird, die hier keine Betrachtung findet. Doch auch die in Abbildung \ref{fig:Soi_Eqsoi_Oni} dargestellten Indizes ONI (Temperatur) und SOI (Luftdruck) weisen Unterschiede in der Höhe der Indizes auf. 

Das Gleiche gilt auch für die leichten Abweichungen des selbst berechneten Thermoklinen-SOI (T-SOI).  Da dieser mit den Thermoklinenhöhen anstelle des Drucks berechnet wird, können die Ergebnisse nicht eins zu eins übertragen werden. Doch in der Berechnung der externen Anregung wird bereits  vom Luftdruck auf eine Thermoklinenanomalie geschlossen, weshalb grundlegend gute Ergebnisse erzielt werden können.
 
Weiter stimmen die Messregionen des EQSOI nicht hundertprozentig mit den im Modell verwendeten überein. Auch dies kann Auswirkungen auf Intensität und Verlauf der Indexkurven haben, was auch beim Vergleich von SOI und EQSOI in Abbildung \ref{fig:Soi_Eqsoi_Oni} deutlich wird.   

Zusammenfassend kann man jedoch sagen, dass der auf Grundlage von simulierten Thermoklinenhöhenanomalien berechnete Index durchaus zur Bewertung der ENSO-Situation geeignet ist. Dies kann weiterhin als Verifizierung der Gültigkeit des Modells angesehen werden.

\subsection{Prognose}
\label{Kapitel5.4-Prognose}

Neben der bereits geklärten Fragestellung, wie gut sich vergangene El-Ni\~{n}o-Ereignisse mit dem vorgestellten Modell nachbilden lassen, ist auch interessant, wie das qualitative Verhalten der Thermoklinenhöhe und der SST für die nahe Zukunft vorhergesagt wird.

Dazu wird der extrahierte 'Netto'-Passatwind (vgl. Kapitel \ref{Passat-Einbindung}) mithilfe einer Fourierreihe angenähert und für den gewünschten Zeitraum fortgesetzt. Anschließend wird das System mit der Fourierreihe angeregt und die resultierenden Ergebnisse dessen diskutiert.

\subsubsection{Erstellung einer Fourierreihe für die externe Systemanregung}
Der Wind variiert mit dem saisonalen Zyklus einmal pro Jahr. Betrachtet man die Abbildung \ref{fig:wind_split} jedoch genauer, so fällt auf, dass er sich auch in einem langjährigen Zyklus annähernd periodisch verhält. Die Gesamtbeobachtung ist also eine Überlagerung von Oszillationen verschiedener Periodenlänge. Um den Wind möglichst realistisch darzustellen, muss auch die berechnete Funktion diese unterschiedlichen Schwingungsanteile enthalten. Hierfür wird eine Fourieranalyse durchgeführt, wobei  zuerst die Eigenschwingungen des Windes bestimmt werden. Anschließend wird eine Fourierreihe, wie in der folgender Gleichung dargestellt, als Summe von Sinus- und Cosinus-Funktionen mit genau diesen Eigenfrequenzen erstellt.  
\begin{equation}
\begin{split}
\tau_{fourier}=a_0+\sum_{i=1}^8 a_i\cdot cos(i\omega t) + b_i\cdot sin(i\omega t)
\label{eq:Fourierreihe}
\end{split}
\end{equation} 

Mit Hilfe der Koeffizienten $a_i$ und $b_i$ kann der Einfluss der einzelnen Anteile gesteuert werden. Auch die Anzahl der Summanden hat einen erheblichen Einfluss auf die Genauigkeit der Nachbildung. Für eine detaillierte Erklärung zum Thema Fourieranalyse sei jedoch auf die Fachliteratur \cite{Arens2018} verwiesen. 

Zur Berechnung der Funktion für den 'Netto'-Wind wird im Folgenden eine achtgliedrige Fourierreihe verwendet, dies entspricht acht Sinus- und acht Cosinus-Termen. Die Koeffizienten $a_i$ und $b_i$, sowie die Grundkreisfrequenz $\omega$ werden mithilfe von Matlab an die Messwerte angefittet und sind in Tabelle \ref{tab:Koeffizienten} eingetragen.  

\begin{table}[ht]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{1.5cm}|p{3.1cm} | p{3.1cm}|  p{3.1cm}| p{3.1cm}| }
		\hline 
		&\multicolumn{2}{|c|}{Westen}  & \multicolumn{2}{|c|}{Osten} \\
		\hline
		&\multicolumn{2}{|p{6.2cm}|}{$\omega=0,01321\;  month^{-1}$ \newline $ T_{ges}= \frac{2 \cdot \pi}{\omega} = 39,64 \; years $}  & \multicolumn{2}{|p{6.2cm}|}{$\omega=0,01345 \; month^{-1} $ \newline $ T_{ges}= \frac{2 \cdot \pi}{\omega}= 38,93 \; years $}    \\
		\hline 
		Index & $a_i$ & $b_i$ & $a_i$ & $b_i$\\
		\hline 
		0 & 0,5861&  & 0,3716 ($\pm$) &  \\ 
		\hline 
		1 & 0,3108 ($\pm$) & -5,324 &  -1,565 &  -4,369 \\ 
		\hline 
		2 & 0,8393 & -1,666 & -0,4373 ($\pm$) & -1,626 \\
		\hline
		3 & -3,11 & 0,02035 ($\pm$)  & -2,325 & -0,372 ($\pm$) \\
		\hline
		4 & 1,567 & -0,01044 ($\pm$) & 1,043 & 1,368 \\
		\hline
		5 & -1,417 & -1,797 & 0,4959 ($\pm$) &  -0,2968 ($\pm$) \\ 
		\hline 
		6 & 0,09849 ($\pm$) & -1,487 ($\pm$)& 1,34 &  1,653 \\
		\hline
		7 & -1,071 & -2,033 &  4,404 &  -0,4772 ($\pm$) \\
		\hline
		8 & 1,537 & -1,043 &  0,8676 & 1,894 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Koeffiziernten der Fourierreihe}
	\label{tab:Koeffizienten}
\end{table}

Die Kreisfrequenz hat den Wert $\omega=0,01321$ im Westen und $\omega=0,01345$ im Osten. Dementsprechend würden die Windzustände etwa alle 40 Jahre annähernd gleich sein. Auf den ersten Blick erscheint das überraschend, da ENSO in einem zwei- bis achtjährigen Zyklus variiert und besonders starke Ereignisse kommen im Schnitt einmal pro Jahrzehnt vor. Wie bereits geklärt, verändert sich der Wind jedoch als Überlagerung einzelner Schwingungen mit unterschiedlichen Periodenlängen, daher kann es durchaus sein, dass sich derselbe Zustand nur alle 40 Jahre einstellt. 

Interessanter ist daher vielmehr, welche Schwingungsperiode die Oszillation dominiert, also welche Terme die größten Koeffizienten haben. Hierbei ist zu beachten, dass bei den Werten in Tabelle \ref{tab:Koeffizienten}, die mit ($\pm$) gekennzeichnet sind, das Intervall, in dem der Wert zu 95\% liegt, sowohl positive als auch negative Werte einschließt. Daher haben diese Terme kaum Aussagekraft für das Resultat \cite{Matlab-Fourier}.

Im Westen dominieren die Vorfaktoren mit Index $i=5$, $i=7$ und $i=8$, und im Osten diejenigen mit Index $i=1$, $i=4$ und $i=6$. Die dadurch jeweils abgebildete Periodendauer berechnet sich wie folgt:
\begin{equation*}
T_{abgebildet}=\frac{T_{ges}}{i}
\end{equation*}

mit $T_{ges}=40 years$ 

Der durch die Fourierreihe nachgestellte Wind oszilliert also tatsächlich am stärksten in einem fünf- bis siebenjährigen Rhythmus (Indizes $i=6,7,8$). Und auch der circa zehnjährige Zyklus ($i=4,5$), der für die starken Ereignisse verantwortlich ist, wird von der Fourierreihe dargestellt. Im Osten wird zudem auch die Jahrzehnte übergreifende Oszillation mit Periode 40 ($i=1$) stark repräsentiert. Ein jährlicher Jahreszeiten bedingte Wechsel hingegen kann mit dieser achtgliedrigen Fourierreihe nicht abgebildet werden. Da es mit Matlab jedoch nicht möglich ist, mehr als acht Glieder einzubinden, soll dies für eine grobe Näherung reichen. Um eine Prognose zu erstellen ist ja vorrangig der ENSO-Zyklus wichtig.

Abbildung \ref{fig:Fourier_Wind} zeigt, dass die Fourierreihe (rote Kurve) nur den längeren Verlauf des Windes (blaue Kurve)  und nicht die saisonalen Schwankungen abbildet. Außerdem fällt auf, dass die Amplitudenhöhe der Peaks nicht erreicht wird. Die Fourierreihe folgt der mittleren Amplitudenhöhe, was wahrscheinlich vor allem bei den starken El-Ni\~{n}o-Ereignissen zu Verfälschungen führen wird. 

\begin{figure}[ht]
	\centering{
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Abb/Fourier_west.jpg}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Abb/Fourier_east.jpg}
	}
	\caption{Fourieranalyse und Fortsetzung [01/1979-10/2044]}
	\label{fig:Fourier_Wind}
\end{figure}
\subsubsection{Einbindung der Fourierreihe als externe Systemanregung}
Mithilfe des fourier-analysierten Windes können nun mit dem Modell aus Abschnitt \ref{Ergebnisse} auch Zeitpunkte simuliert werden, die außerhalb des Zeitraums  liegen, für den die externen Windmesswerte vorhanden sind [1979-2019]. Dazu werden im Differentialgleichungssystem (\ref{eq:Burgers3_mit_Passat}) die berechneten Wind-Fourierreihen für die östliche und westliche externe Anregung eingebracht. Sie ersetzen somit die gemessenen und extrahierten Passatwinde. Das System wird wie folgt modifiziert:
 
\begin{equation}
\begin{split}
\frac{dh_W}{dt}&= -r(h_W+\alpha\cdot \tau) - r\cdot \tau_{W,fourier} \\
\frac{dT_E}{dt}&=  -\epsilon_1(T_E-\gamma_h\cdot h_E) \\
\tau &= b T_E \\
\frac{dh_E}{dt} &= - \epsilon_2 (h_E - h_W - \tau) - \epsilon_2\cdot \tau_{E,fourier}
\label{eq:Burgers3_mit_Fourier}
\end{split}
\end{equation} 

Abbildung \ref{fig:Simulationsergebnis_Fourier}  zeigt das Systemverhalten auf die externe Anregung mit den Fourier-Winden für den Zeitraum 1979 bis 2030. Damit wird also eine Progrnose für die nächsten zehn Jahre aufgestellt. 


\begin{figure}[htbp]
\centering

	\subfigure[Ursprüngliche Simulationsergebnisse]{\includegraphics[width=8.3cm]{Abb/Nachbildung_mit_Burgers(3).jpg}
	\label{fig: simerg}}
	\hfill
	\subfigure[Prognose mit Fourierreihe 01/1979-10/2030]{\includegraphics[width=8.3cm]{Abb/Prognose.png}
	\label{fig:Simulationsergebnis_Fourier}}
\caption{Simulationsergebnis }
\label{fig:Simmulationsergebnisse}
\end{figure}


Das oszillierende Verhalten in einem circa fünfjährigen Zyklus ist deutlich sichtbar. Bis 1997 scheint das System immer stärker gedämpft zu werden. Danach folgt bis circa 2018 eine Phase, in der es sich wieder aufschaukelt und schließlich beginnt eine der ersten ähnliche, gedämpfte Phase. Derartiges Verhalten kann bei der Simulation mit historischen Winddaten nur ansatzweise erkannt werden. Vor allem die starken Ereignisse in den Jahren 1997 und 2016 gehen dadurch fast komplett unter. Zudem werden die zwei jüngsten La-Ni\~{n}a-Ereignisse der Jahre 2008 und 2011 durch das System als ein langes Ereignis zusammengefasst. Dies ist wohl dem geschuldet, dass die Fourierreihe nur aus acht Gliedern besteht.  

Vergleicht man weiterhin das ursprüngliche Systemverhalten aus Abschnitt \ref{Ergebnisse} mit dem Verhalten, das mit der Fourierreihe bestimmt wurde, bis zum Jahr 2019, so kann man für weite Bereiche eine relativ gute Übereinstimmung feststellen. Auffallend ist natürlich, dass die Fouriersimulation nur den äußerst groben Verlauf widerspiegelt, doch die meisten Ereignisse werden gut nachgebildet. Entgegen der vorher angestellten Vermutung stimmen auch die Amplituden in weiten Bereichen überein. Diese Fourierreihe genügt also, nur um eine grobe Näherung des Systemverhaltens berechnen zu können. 

Folglich sollte auch der dadurch prognostizierte Verlauf nur als Anhaltspunkt für mögliche Entwicklungen gesehen werden. Die nächsten El-Ni\~{n}o-Ereignisse für die Jahre 2020 und 2026 werden von dem System als besonders stark vorhergesagt. Zumindest für ersteres Ereignis würde dies mit Expertenmeinungen und der Prognose von Forschern der Justus-Liebig-Universität Gießen, des Potsdam-Instituts für Klimafolgenforschung und der Bar-Ilan Universität in Ramat Gan, Israel \cite{Ludescher2020}, sowie dem Climate Prediction Center/ NCEP/NWS\cite{CPC2020}, übereinstimmen. Dennoch sollte man vorsichtig sein und nicht vorschnelle Schlüsse ziehen, denn die Zeiträume, in denen eine Prognose erstellt werden kann, ist nach wie vor begrenzt \cite{Ludescher2020} und außerdem handelt es sich bei der Modellbasis von Burgers nur um eine sehr starke Vereinfachung der Wirklichkeit und auch die Fourierreihe ist nur eine äußerst grobe Näherung für die externen Passatwinde. 

\section{Diskussion und Ausblick}
\label{Kapitel6-Diskussion}
In der durchgeführten Arbeit wurde untersucht, wie gut das ENSO-Phänomen mit der mathematischen Beschreibung des Recharge Oszillators (vgl. Kapitel \ref{Kapitel3-Modell}) nachgebildet werden kann. Hierzu wurde der Oszillator mit externen Einflüssen, den Passatwinden, angeregt (vgl. Kapitel \ref{Kapitel4-externeEinflüsse}) und die Simulationsergebnisse mit Messwerten verglichen (vgl. Kapitel \ref{Kapitel5-Simulationsergebnisse}). Für die externen Einflüsse wurden historische Winddaten verwendet. Diese wurden zuvor modifiziert, um sie als Systeminput verwenden zu können. Die Simulationsergebnisse wurden weiter zu einem neu definierten Index verrechnet und sein Verlauf dann mit einem gängigen Index, dem EQSOI, verglichen (vgl. Kapitel \ref{VergleichSOI}).

Es konnte also untersucht werden, welche Systemreaktion das mathematische Modell auf den Passatwind als Anregung gibt. Der grobe historische Verlauf der drei berechneten Größen (Thermoklinenhöhen-Anomalie im Westen, Thermoklinenhöhen-Anomalie im Osten sowie die Wasseroberflächentemperatur im Osten) konnten gut nachgebildet werden, wenn auch vereinzelte Abweichungen festzustellen sind. Gerade im Westen wurde bei der Höhenanomalie festgestellt, dass die Phasen der El-Ni\~{n}o-Ereignisse, zu schwach simuliert wurden, was mit der Tatsache in Verbindung gebracht werden kann, dass das eigentlich unsymmetrische Verhalten zwischen Kalt- und Warmphasen mit einem linearen Oszillator mit linearer Anregung beschrieben wird. 
Bei dem Vergleich der beiden Indizes konnte wiederum, zusammenfassend mit einem Korrelationsfaktor von ca. 0,7, eine gute Übereinstimmung erreicht werden. Der Verlauf wurde größtenteils nachgebildet, doch in der Höhe der Ausschläge mussten Unterschiede festgestellt werden. Gerade die normal schwach ausgeprägten Kaltphasen wurden als zu stark berechnet und wiesen zum Teil größere Ausschläge als die normalerweise stärkeren Warmphasen auf. Doch auch hier kann man darauf verweisen, dass die häufig verwendeten Indizes, wie SOI, EQSOI oder ONI, ebenfalls unterschiedliche Indexwerte für die jeweiligen Ereignisse berechnen. Dies ist auch nachvollziehbar, da sie unterschiedliche physikalische Größen berücksichtigen und sich auf unterschiedliche geographische Regionen beziehen. So unterscheiden sich auch die beiden Indizes, die für diese Arbeit verglichen wurden, sowohl in den physikalischen Größen als auch etwas in den geographischen Regionen. 

Unter Berücksichtigung, dass das System eine stark vereinfachte und lineare Abbildung eines sehr komplexen und nichtlinearen Systems darstellt und die nichtlinearen äußeren Einflüsse in der Untersuchung auf einen einzigen Faktor, nämlich auf die Passatwinde, begrenzt waren und als lineare Systemanregung berücksichtigt wurde, konnten dennoch gute Ergebnisse erzielt werden. 

Als weiterführende Arbeit bieten sich folgende Überlegungen an: 
Da mit dem derzeitigen Modell drei Differentialgleichungen berücksichtigt werden, könnte man sich überlegen, auch für die Temperatur im Westen eine weitere Gleichung einzuführen. Zwar heißt es, dass hauptsächlich die Temperatur im Osten ausschlaggebend ist, doch weist auch der Westpazifik mit den Phasenübergängen deutliche Temperaturschwankungen auf. 
Weiter bietet sich an, die externen Einflüsse, welche auf das Phänomen ENSO Auswirkung haben, zu vervielfältigen und weitere unter Kapitel \ref{Kapitel4-externeEinflüsse} genannte Faktoren zu berücksichtigen. Damit könnte beispielsweise untersucht werden, warum -verglichen mit dem EQSOI- einige Warmphasen-Ereignisse vom System als zu stark und manche als zu schwach bestimmt werden. 



\newpage
 \begin{thebibliography}{Literatur}
\bibitem{Arens2018}{Arens, T., Hettlich, F., Karpfinger, C., Kockelkorn, U., Lichtenegger, K., Stachel, H. (2018). Mathematik - Kapitel 30. Heidelberg: Springer Verlag.}
\bibitem{Baldenhofer2020(1)} Baldenhofer, K. G. (2020). Das ENSO-Phänomen: ENSO-Lexikon. Aufgerufen am 10.05.2020, von http://www.enso.info/enso-lexikon/index.html
\bibitem{Baldenhofer2020(2)} Baldenhofer, K. G. (2020). Das ENSO-Phänomen: ENSO im Überblick. 
Aufgerufen am 11.05.2020, von http://enso.info/enso.html
\bibitem{Burgers2005}{Burgers, G., Jin, F.-F., Van Oldenborgh, G. J. (2005). The simplest ENSO recharge oscillator. Geophysical research letters, VOL. 32.}
\bibitem{Barnston2015}{A. Barnston, A. (2015, Januar 29). Why are there so many ENSO indexes, instead of just one?. Aufgerufen am 27.05.2020, von https://www.climate.gov/news-features/blogs/enso/why-are-there-so-many-enso-indexes-instead-just-one}
\bibitem{Frauen2010}{Frauen, C., Dammenget, D. (2010). El Ni\~{n}o and La Ni\~{n}a amplitude asymmetry caused by atmospheric feedbacks. Geophysical Research Letters, VOL. 37.}
\bibitem{Haeseler2016}{Haeseler, S., Ziese, DR. M. (2016). El Ni\~{n}o 2015/16 und seine klimatischen Folgen im Vergleich zu 1982/82 und 1997/98. Aufgerufen von https://www.dwd.de/DE/leistungen/besondereereignisse/verschiedenes/20160615\_el\_nino\newline\_global\_2015-2016.html}
\bibitem{Thermokline-Data}{International Research Institute for Climate and Society. (2016, September 12). NOAA NCEP EMC CMB Pacific monthly D20eq Data Files. Aufgerufen am 29.04.2020, von http://iridl.ldeo.columbia.edu/SOURCES/.NOAA/.NCEP/.EMC/.CMB/.Pacific/.monthly/\newline .D20eq/datafiles.html}
\bibitem{Jin1997}{Jin, F.F. (1997). An equatorial ocean recharge paradigm for ENSO. Part I: Conceptual Model. Journal of the atmospheric science, VOL. 54, 811-829.}
\bibitem{Latif2003}{Latif, M. (2003). Simulation und Vorhersage von ENSO-Extremen. promet, 29(1), 72-79.}
\bibitem{Latif2006} {Latif, M. (2006). Das El Niño/Southern Oscillation-Phänomen. promet, 32(3), 123-129.}
\bibitem{Ludescher2020}{Ludescher, J., Bunde, A., Havlin, S., Schellnhuber, H. J.   (2020). Very early warning signal for El Ni\~{n}o in 2020with a 4 in 5 likelihood. Aufgerufen von https://arxiv.org/abs/1910.14642}
\bibitem{Matlab-Fourier} {MathWorks: Fourier Series. Aufgerufen am 10.05.2020, von https://www.mathworks.com/help/curvefit/fourier.html}
\bibitem{CPC2020}{National Weather Service: Climate Prediction Center. (2020, Mai 14). El Ni\~{n}o/Southern oscillation (ENSO) diagnostic discussion. Aufgerufen am 28.05.2020, von https://www.cpc.ncep.noaa.gov/products/analysis\_ monitoring/enso\_advisory/ensodisc.html}
\bibitem{Wind-SST-Data}{National Weather Service: Climate Prediction Center. (2017, Septembr 20) Monthly Atmospheric $\and$ SST Indices. Aufgerufen am 24.04.2020, von https://www.cpc.ncep.noaa.gov/data/indices/}
\bibitem{Philander1990}{Philander, S. (1990). El Ni\~{n}o, La Ni\~{n}a and the Southern Oscillation. San Diego: Academic Press, INC.}
\bibitem{Philip2009}{Philip, S., $\and$ van Oldenborgh, G. J. (2009) Significant Atmospheric Nonlinearities in the ENSO Cycle. Journal of Climate, VOL. 22, 4014-4028.}
\bibitem{Wang2012}{Wang, C., Deser, C, Yu, J.-Y., DiNezui, P., Clement, A. (2012). El Ni\~{n}o and Southern Oscillation (ENSO): A Review. In Glynn, P. W., Manzello, D., Enachs, I. C. (Hrsg.), Coral Reefs of the Eastern Tropical Pacific: Persistence and Loss in a Dynamic Environment (1. Aufl., S. 85-106). Dordrecht, Niederlande: Springer Netherlands.}
\bibitem{Wyrtki1975}{Wyrtki, K., $\and$ Meyers, G. (1975). The Trade Wind Field Over the Pacific Ocean. Journal of applied meteorology , VOL. 15, 698-704.}
\bibitem{Zelle2004}{Zelle, H., Appeldoorn, G., Burgers, G., van Oldenborgh, J. G. (2004) The relationship between sea surface temperature and thermocline depth in the eastern equatorial Pacific: Journal of Physical Oceanography, VOL. 34 , 643-655.}


\end{thebibliography}


\end{document}
